\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm, nohead, nofoot]{geometry}
\def\lets{%
        \mathord
        {
                \setbox0=\hbox{$\exists$}%
                \hbox{\kern 0.125\wd0%
        \vbox to \ht0{%
        \hrule width 0.75\wd0%
        \vfill%
        \hrule width 0.75\wd0}%
        \vrule height \ht0%
        \kern 0.125\wd0}%
        }%
}
\begin{document}


\begin{center}
\textit{Лекция № V 19.09.13}\\
\end{center}
 Без абсолютной сходимости признаки сходимости не верны. Из сходимости $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n$ (не знакопостоянный) и выполнения одного из  условий \\
 $|b_n| \leqslant |a_n|\\ b_n = o(a_n) \\ b_n = O(a_n)\\ b_n \sim a_n$
 Не следует сходимости $\sum\limits_{n = 1}^\infty b_n$ \\
 $\sum \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}}$ - сходится.\\
 $b_n = \frac{1}{n} = o(\frac{(-1)^n}{\sqrt{n}})$  - расходится.\\
 $|\sum\limits_{k = n + 1}^m \frac{(-1)^k}{\sqrt{k}}| = |\frac{1}{\sqrt{n + 1}} - (\frac{1}{\sqrt{n + 2}} - \frac{1}{\sqrt{n + 3}}) - ... - (\frac{1}{\sqrt{m}})|$ - Для чётного числа слагаемых.\\
 $\leqslant \frac{1}{\sqrt{n + 1}}$ поскольку выражение под модулем $\geqslant 0$ и получено вычитанием положительной величины из $\frac{1}{\sqrt{n + 1}}$. Положительность подмодульного выражения следует из альтернативной расстановки скобок. $(\frac{1}{\sqrt{n + 1}} - \frac{1}{\sqrt{n + 2}}) + ... + (\frac{1}{\sqrt{m - 1}} - \frac{1}{\sqrt{n}})$ $\geq 0$\\ При нечётном числе слагаемых можно считать, что сумма $\leq \frac{1}{\sqrt{n + 1}} +\frac{1}{\sqrt{m}}$ (На самом деле $\frac{1}{\sqrt{n + 1}}$)\\
 Аналогично предыдущей. Т.е $|\sum\limits_{k = n + 1}^m a_k| \longrightarrow 0$, ряд сходится по критерию Коши; \\
 $\sum \frac{1}{n}$ расходится, хотя $\frac{1}{n} = o(\frac{1}{\sqrt{n}})$\\
 
 \textit{\textbf{Замечание:}}\\
 $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}} = a_n$ Найти эквивалентный ему, но расходящийся.\\
 $b_n = \frac{(-1)^n}{\sqrt{n}} + \frac{1}{n} = a_n + o(a_n)$\\
 
 \textit{\textbf{Теорема}(Интегральный признак сходимости} ряда)\\
 Дополнительный важный признак сходимости положительного ряда.\\
 Пусть $f: [1; \infty) \longrightarrow R, f(x) > 0$, и $f$ убывает на $[1, \infty)$\\
 Тогда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} f(n)$ сходится только в том случае, когда сходится $\int\limits_{1}^{\infty} f(x)dx$ (т.е $\int\limits_{\rightarrow \infty} f(x) dx$)\\
 
\textit{\textbf{Замечание:}} \\
 У монотонной функции есть интегрируемость на $[1,a], \forall a > 1$\\
 
 \textit{\textbf{Доказательство:}}\\
 Имеем $F(a) = \int\limits_{1}^{a} f(x) dx$ монотонно возрастает по $a$, т.к $f(x) \geqslant 0$\\
 (Действительно при $b > a, F(b) - F(a) = \int f(x)dx \geqslant 0$ т.е $F(b) \geqslant F(a))\\
 \Rightarrow \lim\limits_{a \rightarrow \infty} f(a) \exists$ и, возможно, $\infty$, а $\lim\limits_{a \rightarrow \infty} f(x)$ конечен тогда и только тогда, когда $F(a)$ ограничена, т.е $\exists c: F(a) \leq C, \forall a > 1$\\
 Аналогично, если $S(n) = \sum\limits_{k = 1}^{n} f(k)$, то $S(n)$ возрастает и ряд сходится $\Longleftrightarrow$ $S(n)$ ограничена\\ 
 Итак, $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} f(n)$ сходится $\Longleftrightarrow S(n)$ ограничена; $\int\limits_{\rightarrow \infty} f(x) dx$ сходится $\Longleftrightarrow F(a)$ ограничена;\\ 
 Имеем   $\forall a > 1 \exists n: a \leq n  (n \in N), F(a) \leqslant F(n) = \int\limits_{1}^{n} f(x) dx = \sum\limits_{k = 1}^{n - 1} \int\limits_{
 k}^{k + 1} f(x)dx \leqslant \sum\limits_{k = 1}^{n} \int\limits_{k}^{k + 1} f(k)dx = \sum\limits_{k = 1}^{n} f(k) = S(n) \Rightarrow $ Из ограниченности $S(n)$ Вытекает ограниченность F(a).\\
 Обратно $S(n) = \sum\limits_{k = 1}^{n} f(k) = f(1) + \sum\limits_{k = 2}^{n} f(k) = \sum\limits_{k = 2}^{n} \int\limits_{k - 1}^{k} f(k)dx + f(1) \leqslant f(1) + \sum\limits_{k = 2}^{n} \int\limits_{k - 1}^{k} f(x) dx = f(1) + \int\limits_{1}^{n} f(x) dx = f(1) + F(n) \Rightarrow$ из ограниченности $F(a)$ следует ограниченность $S(n)$\\
\begin{flushright}
\textit{ Доказан интегральный признак сходимости ряда;}
\end{flushright}

\textbf{ \textit{Пример:}}\\
 1) $\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n^\alpha}$ -сходимость по интегральному признаку равносильна сходимости интеграла $\int\limits_{1}^{\infty} \frac{1}{x^\alpha}$, т. е. $\exists \lim\limits_{a \longrightarrow \infty} \frac{a^{1- \alpha}}{1 - \alpha}$ т.е $\alpha > 1$ $(\alpha = 1; ln a)$ \\
 2) $\sum\limits_{n = 1}^\infty \frac{1}{n ln^\beta (n + 1)}$ сходимость равносильна сходимости $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{(n+ 1)ln(n + 1)^\beta}$ т.е $\int\limits_{1}^{\infty} \frac{dx}{(x + 1)ln^\beta(x + 1)}$, т.е сходимости $\int\limits_{\rightarrow \infty} \frac{dt}{t^\beta} \Longleftrightarrow \beta > 1$\\
\textit{\textbf{ Следствие:}}\\
 ряд $\sum \frac{1}{n^\alpha ln^\beta (n + 1)},$ сходится при  $\alpha > 1, \forall \beta$, а также при $\alpha = 1, \beta >  1$. При $\alpha < 1$ расходится \\
 
\textbf{\textit{ Пример:}}\\
  Без условия монотонности $f$  сходимость ряда $\sum f(n)$ и $\int\limits_1^\infty f(x)$ совершенно независимы.\\
 Например, ряд $\sum\limits_{n = 1}^\infty f(n)$ сходится, а $\int\limits_1^\infty f(x) dx$ расходится.\\
 \begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{pic1}\\
\label{fig:pic1}
\end{figure}
 $f(n) = 0,$ но $\int\limits_{1}^{\infty} f(x)dx$ расходится, т.к. первообразная не ограничена, т.к. $\int\limits_{n}^{n + 1} f(x)dx
 \neq 0$\\
  Наоборот:\\
 Ряд расходится, интеграл сходится.
  \begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{pic2}\\
\label{fig:pic1}
\end{figure} \\
Последовательность треугольников, высота n, а основание $\frac{2}{n^3} $\\ 
 Тогда $\int\limits_1^n f(x) dx \leqslant \sum\limits_{k = 1}^n \frac{1}{k^2} \Rightarrow F(n) = \int\limits_{1}^{n} f(x)dx$ - ограничена, $F(A) = \int\limits_1^A f(x)dx$ - ограничена \\ $\Rightarrow $ интеграл сходится(т.к. f $\geqslant $ 0)\\
 $\int\limits_{1}^{\infty} f(x)dx$ сходится.\\
 Ряд $\sum\limits_{n = 1}^\infty f(n)$ расходится, т.к $f(n) = n \nrightarrow 0$\\
 Допустим, что $f(x) \geq 0, f(x) \longrightarrow 0$, f - непрерывна остаются ли сходимость ряда $\sum f(n)$ и $\int f(x)dx$ полностью независимыми?\\
 
\textit{\textbf{Предложение:} (о равносильности)}\\

 Пусть $f: [1, \infty) \longrightarrow R, f\geq 0$, интегрируема по Риману на  $[1, A] \forall A > 1$\\
 Пусть $a_n$ возрастает, $a_n \longrightarrow \infty, а_n > 1$\\
  Тогда сходимость $\int\limits_{1}^{\infty} f(x) dx \Longleftrightarrow$ сходимости ряда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \int\limits_{a_n}^{a_n + 1} f(x) dx$
 Доказательство сводится к тому, что сходимость интеграла $\int\limits_{1}^{\infty} f(x) dx \Longleftrightarrow$ ограниченности т.к $f \geq 0б F(A) = \int\limits_{1}^{A} f(x) dx$, а сходимость ряда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \int\limits_{a_n}^{a_n + 1} f(x)dx \Longleftrightarrow$ ограниченности функции $S(n) = \sum\limits_{k = 1}^{n} \int\limits_{a_k}^{a_k + 1} f(x) dx = \int\limits_{a_1}^{a_n+1} f(x) dx = F(a_{n+1}) - F(a_1)$ - очевидно ограничена, когда F(A) ограничена. \\
	И наоборот, если $S(n)$ ограничена, то $F(a_{n + 1})$ ограничена, но $\forall A \exists a_{n + 1} > A (a_n \longrightarrow \infty)$ \\
 $F(A) \leqslant F(a_{n+1}$ ограничена.
 \begin{flushright}
 $\square$
 \end{flushright}
 \end{document}